import "./questions.dart";

List<Question> easyQuestions = [
  Question(
    question: 'Қазақстанның астанасы қай қала?',
    answer: 'Астана',
    level: 'easy',
  ),
  Question(
    question: 'Жердің табиғи серігі қалай аталады?',
    answer: 'Ай',
    level: 'easy',
  ),
  Question(question: 'Бір аптада неше күн бар?', answer: '7', level: 'easy'),
  Question(
    question: 'Судың химиялық формуласы қандай?',
    answer: 'H2O',
    level: 'easy',
  ),
  Question(
    question: 'Күн қай жақтан шығады?',
    answer: 'Шығыстан',
    level: 'easy',
  ),
  Question(
    question: 'Қыста судың күйі қандай болады?',
    answer: 'Мұз',
    level: 'easy',
  ),
  Question(
    question: 'Қазақстанның ұлттық валютасы қалай аталады?',
    answer: 'теңге',
    level: 'easy',
  ),
  Question(question: 'Адамның неше көзі бар?', answer: '2', level: 'easy'),
  Question(
    question: 'Жыл мезгілдерінің саны қанша?',
    answer: '4',
    level: 'easy',
  ),
  Question(
    question: 'Алма қандай ағашта өседі?',
    answer: 'алма ағашында',
    level: 'easy',
  ),
  Question(
    question: 'Бағдаршамның тоқтау белгісі қандай түс?',
    answer: 'қызыл',
    level: 'easy',
  ),
  Question(question: 'Қар қандай түсті?', answer: 'ақ', level: 'easy'),
  Question(
    question: 'Екіге екі көбейтілгенде неше болады?',
    answer: '4',
    level: 'easy',
  ),
  Question(
    question: 'Қай жануар «мыяу» деп дыбыс шығарады?',
    answer: 'мысық',
    level: 'easy',
  ),
  Question(
    question: 'Кітапты не үшін оқимыз?',
    answer: 'білім алу үшін',
    level: 'easy',
  ),
  Question(
    question: 'Қазақстан туында қандай құс бейнеленген?',
    answer: 'қыран',
    level: 'easy',
  ),
  Question(
    question: 'Жаңбыр қайдан жауады?',
    answer: 'аспаннан',
    level: 'easy',
  ),
  Question(
    question: 'Қандай көлік әуеде ұшады?',
    answer: 'ұшақ',
    level: 'easy',
  ),
  Question(question: 'Тәулікте неше сағат бар?', answer: '24', level: 'easy'),
  Question(
    question: 'Қандай жануар сүт береді?',
    answer: 'сиыр',
    level: 'easy',
  ),
  Question(question: 'Қаламмен не істейміз?', answer: 'жазамыз', level: 'easy'),
  Question(question: 'Адам немен көреді?', answer: 'көзбен', level: 'easy'),
  Question(
    question: 'Жаз мезгілінде ауа райы қандай болады?',
    answer: 'ыстық',
    level: 'easy',
  ),
  Question(
    question: 'Компьютердің экраны қалай аталады?',
    answer: 'монитор',
    level: 'easy',
  ),
  Question(
    question: 'Телефонмен не істейміз?',
    answer: 'хабарласамыз',
    level: 'easy',
  ),
];

List<Question> mediumQuestions = [
  Question(
    question:
        '''Куәгердің айтуынша, спорт инструкторы соңына дейін жұмыс орнында қалып, ескек есу тренажерында адамдарды демеп отырған. Сол куәгер әрі қарай былай дейді: осы жаттықтырушының фамилиясы ОНЫҢ мүшелерінің фамилиясы жазылған тізімде тұруы керек. ОНЫ екі сөзбен атаңыз.''',
    answer: '«Титаниктегі» оркестр',
    level: 'medium',
  ),
  Question(
    question:
        '''Қазіргі кезде тебу́ра сервистері адам өмірін жеңілдетеді: мысалы, сіздің орныңызға жүгіңізді, яғни багажыңызды алып кетеді. Tebura [тебу́ра] деген жапон сөзінің бастапқыда теріс мағынасы болған, яғни «БОС ОРЫН келу» дегенді білдірген. Бос орынды тұрақты тіркеспен толтырыңыз.''',
    answer: 'құр қол',
    level: 'medium',
  ),
  Question(
    question:
        '''Чарли Бро́уд деген философ лекция оқып отырып, әр сөйлемді екі рет, ал ОЛАРДЫ үш рет қайталап отырған. Бір студенттің айтуынша, тек осылай ғана ОНЫҢ айтылғанын түсінуге болатын. Басқа ОЛ алғаш рет XVIII ғасырда орындалды. ОЛ деп біз нені алмастырдық?''',
    answer: 'әзіл',
    level: 'medium',
  ),
  Question(
    question:
        '''Шаруаларды филлоксера жұқтырып алған жүзім бұталарынан құтылуға көндіру үшін, қаладан келген маман ауыл әкімдігінің ғимаратына ОНЫ қойып қояды. ОНЫ грек тілінен келген сөзбен атаңыз.''',
    answer: 'микроскоп',
    level: 'medium',
  ),
  Question(
    question:
        '''Бір фильмдегі актриса өз жұбайының рөлге қатты беріліп кететіні туралы айтады. Актрисаның айтуынша, БІРІНШІ Оскар Уайльдтың комедиясы бойынша жасалып жатқан жұмыс барысында, ал ЕКІНШІ — Чеховтың драмасы бойынша жұмыс істеп жатқанда болған. БІРІНШІ және ЕКІНШІ деген не?''',
    answer: 'үйлену тойы, ажырасу',
    level: 'medium',
  ),
  Question(
    question:
        '''Кейде бағдарламалық жасақтаманы әзірлеудің қазіргі заманғы әдістемелерін ендіру әрекеттері сәтті болмай жатады. Бір ағылшын тілді блогердің байқауынша, мұндайда жобалар басқару кезінде икемді емес, ОСЫНДАЙ бола бастайды. ОСЫНДАЙ деген қандай?''',
    answer: 'сынғыш',
    level: 'medium',
  ),
  Question(
    question:
        '''Хельмут Нойштедтердің ата-анасы оны ауырып қалады деп қорыққан, сондықтан Хельмуттың өз ИКСІ болған. Болгариядағы атауын ИКС деп аударуға болатын бір ауыл IT-село жобасының сынақ алаңына айналған еді. ИКС деп біз қандай сөзді жасырдық?''',
    answer: 'құм алаңы',
    level: 'medium',
  ),
  Question(
    question:
        '''«Формула-1» пилоты Альфонсо де Портаго өзін бір олимпиада спорт түрінде де сынап көрген еді. Ол қандай спорт түрі екенін ағылшын тілінен енген сөзбен атаңыз.''',
    answer: 'бобслей',
    level: 'medium',
  ),
  Question(
    question:
        '''Ортағасырлық король Жауыз Карл үшін ОСЫ өз атына сай болмай шықты. Корольді емдейміз деп, медиктер оны ОСЫ сіңдірілген киіммен киіндіреді, алайда майшамды қолапайсыз ұстағанның кесірінен Карл өртеніп кетеді. ОСЫНЫ атаңыз.''',
    answer: 'aqua vitae',
    level: 'medium',
  ),
  Question(
    question:
        '''Хельмут Ньютон БҮЙТКЕННЕН кейін өзін ескі терісін лақтырып тастағандай сезінгенін айтады. БҮЙТУ деген не?''',
    answer: 'псевдоним алу',
    level: 'medium',
  ),
  Question(
    question:
        '''Жүз жыл бұрынғы хатшылық курстарының жарнамасы қыздарды тек БҰҒАН сенім артпауға шақырды. БҰЛ бірнеше қақтығыстың атауына кіреді. БҰНЫ бір сөзбен атаңыз.''',
    answer: 'мұра',
    level: 'medium',
  ),
  Question(
    question:
        '''Зерттеушілердің жазуынша, ОНЫҢ қаланың символы болуы кездейсоқтық емес. Осылайша басшылар қаланың соншалықты үлкен болмағанына қарамастан, ең айбарлы деген қарсыласқа төтеп бере алатынын білдіргісі келсе керек. ОНЫҢ атын және қай қала туралы айтылып отырғанын айтыңыз.''',
    answer: 'Давид, Флоренция',
    level: 'medium',
  ),
  Question(
    question:
        '''Хьюстонда жұмыс істеген хирург Дентон Кули жүрек трансплантациясын алғаш рет ойдағыдай жасаған ол емес, Кристиан Барнард болғанына өкінген екен. Өз жеңілісі туралы айта отырып, Кули басқа бір «жарысты» еске алады да, ИКСті атап өтеді. ИКСті бір сөзбен атаңыз.''',
    answer: 'спутник',
    level: 'medium',
  ),
  Question(
    question:
        '''Бір кездері АҚШ-та поляктардың ақылы таяз деген таптаурын кеңінен тараған еді. Бір профессор бұл таптаурынды жою үшін студенттерге КІМ туралы айтқан еді?''',
    answer: 'Коперник',
    level: 'medium',
  ),
  Question(
    question:
        '''Өзінің қаншалықты бай екені туралы айта отырып, бір америкалық сериалдағы өте бақуатты кейіпкер ОЛАРды атап өтеді. Айтпақшы, аса қажет болмаса да, бұл сұрақта да ОЛАРды пайдаландық. «ОЛАР» деп қандай екі сөзді ауыстырдық?''',
    answer: 'үш үтір',
    level: 'medium',
  ),
  Question(
    question:
        '''Бір америкалық алкогольді ішімдік жеткізу қызметінің атауы одан да танымал басқа бір компанияның атауына бір әріп қосу арқылы жасалған. Оның үстіне логотипінің бірінші әрпі саптыаяққа ұқсатып бейнеленген. Бұл қызметтің бес әріптен тұратын атауын жазыңыз.''',
    answer: 'Ubeer',
    level: 'medium',
  ),
  Question(
    question:
        '''Бір блогердің айтуынша, белгілі бір ерекшелік Брюс Ли фильмдерінің кең таралуынан және актерлерге төбелес өнерін үйретуге уақыт тапшы болғаннан пайда болған екен. Бұл қай елдің блогері еді?''',
    answer: 'Үндістан',
    level: 'medium',
  ),
  Question(
    question:
        '''Бір нейробиолог адамның рептилия миы мен неокортексін тозақ пен жұмаққа теңейді. БҰНЫҢ рептилия миы мен неокортекстің екі ортасында орналасқанын нейробиолог қызықты жайт деп санайды. БҰНЫ екі сөзбен атаңыз.''',
    answer: 'лимбикалық жүйе',
    level: 'medium',
  ),
  Question(
    question:
        '''Киім ауыстыратын бөлмесінің үлкендігін жеткізу үшін бір сериалдың кейіпкері әзілдеп «Лабутендерім қайда?» дейді. Оның сұрағында біз екі рет бір нәрсені тастап кеттік. Нені?''',
    answer: 'қайда',
    level: 'medium',
  ),
  Question(
    question:
        '''Бір мақалада мақсатты сыртқы келбет марапатқа теңелген және сол мақалаға Рубенс суреті қойылған. Біз сіздерге мақала атауының бір бөлігін үлестіріп бердік. Үлестіру материалында біз өзгерткен сөзді бастапқы күйінде жазыңыз.''',
    answer: 'Ozempic',
    level: 'medium',
  ),
  Question(
    question:
        '''Бір романның кейіпкері – XV және XVI ғасырлардың тоғысында өмір сүрген дәрігер. Нақты бір жылы бұл дәрігерге келген пациенттер саны күрт өсіп кетеді, өйткені бұған дейін шыдап келіп, БҰНЫ күткен адамдар дәрігерге баруды ұйғарған еді. БҰНЫ бір сөзбен атаңыз.''',
    answer: 'ақырзаман',
    level: 'medium',
  ),
];

List<Question> hardQuestions = [
  Question(
    question:
        '''Өзінің сирек тұқымдар коллекциясын толтыру үшін Николай Вавилов бірнеше ондаған елде болып шыққан. Трейси Уилсон Вавиловты ботаника әлемінің ОНЫСЫ деп атайды. ОНЫҢ лақап аты мен тегін жазыңыз.''',
    answer: 'Индиана Джонс',
    level: 'hard',
  ),
  Question(
    question:
        '''Джордж Лабраш есімді полиция қызметкеріне АҚШ-қа аз уақытқа әкелінген құнды нысанды күзету тапсырылады. Лабраш қызмет барысында жүрек талмасына шалдығады да, қомақты сомада өтемақы алуға дәмеленеді. Ол өзінің талмасын БҰЛ туралы әйгілі аңызбен байланыстырады. БҰНЫ атаңыз.''',
    answer: 'Тутанхамонның қарғысы',
    level: 'hard',
  ),
  Question(
    question:
        '''Сізге берілген тіркес былай аударылады: «Гүлдерді рұқсатсыз жұлмаңыз». Мұндай өтінішті Шотландиядағы бір баққа келушілер көре алатын еді. Бірде бір әзілқойдың кесірінен баққа біраз зақым келді. Ол адам не істеген еді?''',
    answer: 's әрпін қосты',
    level: 'hard',
  ),
  Question(
    question:
        '''Он сегізінші ғасырдың бірінші жартысында Георг Филипп Телеман бір сюита жазады, оның бір бөлігі кейде флейта-пикколода орындалса, басқа бір бөлігі флейта-контрабаста орындалады. Осы екі бөліктің атауына екі ойдан шығарылған топоним кіреді. Сол екі топонимнің кез келгенін атаңыз.''',
    answer: 'Лилипутия',
    level: 'hard',
  ),
  Question(
    question:
        '''1950 жылдары Питер Трипп деген радиодиджей әдеттегіден тыс марафон ұйымдастырып, екі жүз сағат бойы Таймс-сквердегі шыны будка ішінде болады. Мұндай марафондардың атауына негіз болған ағылшын тіліндегі сөз бір бейнеойын сериясындағы бас кейіпкердің фамилиясымен бірдей. Сол фамилияны жазыңыз.''',
    answer: 'Wake',
    level: 'hard',
  ),
  Question(
    question:
        '''1808010808 санындағы цифрлардың ретін бірнеше рет қайталағаннан және ең соңына бірді қосып қойғаннан шығатын жай санның ерекше қасиеттері бар. Бұл санның атауында ежелгі грек мифологиясының қандай кейіпкері атап өтіледі?''',
    answer: 'Нарцисс',
    level: 'hard',
  ),
  Question(
    question:
        '''1919 жылы Калифорния аспанында екі ұшақ соқтығысады. Пысық Джесси Ласки аяқ астынан пайда болған мұндай мүмкіндікті жіберіп алмауды ұйғарады, сондықтан ОҒАН сәйкес өзгертулер енгізеді. ОНЫ латын тілінен шыққан сөзбен жазыңыз.''',
    answer: 'сценарий',
    level: 'hard',
  ),
  Question(
    question:
        '''1950 жылдары Альфред Кинси әйелдерде ерін мен жүрекшелер көбірек кездеседі деген қорытындыға келеді. Ол үшін басым бөлігі ерлерден тұратын зерттеушілер тобы бірнеше жүздеген ОҒАН баруы керек болды. ОЛ дегеніміз не?''',
    answer: 'қоғамдық әжетхана',
    level: 'hard',
  ),
  Question(
    question:
        '''Бірде ағылшын Данкан Блумфилд минивенде үш әріптес отандасымен кетіп бара жатады. Данкан жүріп бара жатқан автомобильден құлап қалады, алайда қасындағылар оның жоғын тек біраз уақыт өткеннен кейін барып байқайды. Блумфилдтің жиырма бірінші ғасырдың басында қайтыс болған бір адамның рөлінде өнер көрсеткені де қызық сәйкестік болып тұр. Қай адамның рөлінде?''',
    answer: 'Джордж Харрисон',
    level: 'hard',
  ),
  Question(
    question:
        '''Никола Константиноның «Менімен бірге ваннаға түс» деген ұраны бар инсталляциясы көпшілік үшін ыңғайсыздық тудырды, десе де онда анық эротика болмаған еді. Инсталляция бірнеше ондаған бірдей заттан тұрды. Инсталляцияны дайындау кезінде әртіс әйел не жасағанын грек және латын түбірлі сөзбен айтыңыз.''',
    answer: 'липосакция',
    level: 'hard',
  ),
  Question(
    question:
        '''Бір әзіл былай дейді: ИКС туралы әзілді оның авторынан басқа ешкім түсінбейді. ИКСті көп жағдайда бір француздың әйгілі тезисімен байланыстырады. ИКСті латиницамен жазған кезде құрамында екі «i» әрпі болатын сөзбен жазыңыз.''',
    answer: 'солипсизм',
    level: 'hard',
  ),
  Question(
    question:
        '''Аңызға сенсек, ақын Дилан Томастың ОЛАРЫ мынау болған екен: «Он сегіз виски — меніңше, бұл рекорд». ОЛАРДЫ атаңыз.''',
    answer: 'соңғы сөздер',
    level: 'hard',
  ),
  Question(
    question:
        '''Гүржі патшасы Дәуіт өзінің діншілдігімен әйгілі болған еді. Сондықтан қастандық жасаушылар оның тостағанына у араластырып берген екен. Ол тостаған не үшін арналған еді?''',
    answer: 'евхаристия',
    level: 'hard',
  ),
  Question(
    question:
        '''Актриса Мелора Хардин «Офис» сериалының жетістігін бицепсі ауырғанда түсінгенін айтады. Себебі ОНЫҢ салмағы үш келіден астам болатын. ОНЫ әйел есімін пайдаланып атаңыз.''',
    answer: 'Эмми мүсіншесі',
    level: 'hard',
  ),
  Question(
    question:
        '''Серпімділік теориясы саласындағы еңбектері үшін Софи Жермен 1816 жылдың өзінде-ақ Париж Ғылым Академиясының сыйлығын иеленген еді. Жермен болмағанда, ОЛ салынбас еді. Дегенмен ОДА Жерменге орын табыла қоймағанын Джон Зам өкінішпен айтады. ОНЫ атаңыз.''',
    answer: 'Эйфель мұнарасы',
    level: 'hard',
  ),
  Question(
    question:
        '''Бір еуропалық шіркеу ғимаратының ішіне жақында бір іс-әрекет түрімен айналысуға арналған конструкция жасалды. Пасторлар бұған күмәнмен қарайды. Олардың ойынша, құдайға тәніңмен емес, рухани тұрғыда жақын болу керек. Бұл қандай іс-әрекет түрі?''',
    answer: 'боулдеринг',
    level: 'hard',
  ),
  Question(
    question:
        '''Людвиг Витгенштейн тыңдармандарына гипноздағыдай әсер еткен, ал философтың шәкірттерінің арасында Питер Гич және Джон Уиздом болған еді. Зерттеушілердің жазуынша, Витгенштейннің шәкірттерін ОЛАР деп атаған жөн болар еді. ОЛАРДЫ бір сөзбен атаңыз.''',
    answer: 'апостолдар',
    level: 'hard',
  ),
  Question(
    question:
        '''Тапио Раутваараның шығармалары 1950 жылдардың басында танымал болған, тіпті бірнеше рет ОЛ деген мәртебеге жеткен. 1948 жылы Раутваара ұтып алған нәрсені де ОЛ деуге болады. ОЛ деп біз қандай екі сөзді ауыстырдық?''',
    answer: 'алтын диск',
    level: 'hard',
  ),
  Question(
    question:
        '''Балама тарих жанрында жазылған шығармада ОЛ XIX ғасырдың басында АҚШ президенті болады және сол лауазымында отырып дүниеден өткен де болуы мүмкін. ОНЫҢ атын атаңыз.''',
    answer: 'Текумсе',
    level: 'hard',
  ),
  Question(
    question:
        '''Эшли Макайзек өзінің ОСЫНДАЙ кланға жататыны туралы әзілдейді. ОСЫНДАЙ ОЛ алғаш рет 1667 жылы жарияланды. ОСЫНДАЙ ОЛ деп біз қандай сөздерді алмастырдық?''',
    answer: 'Жоғалған жәннат',
    level: 'hard',
  ),
  Question(
    question:
        '''Кең таралған нұсқаға сай, Томас Гейнсборо мына портретте әйел адамның ұстап тұрған нәрсесін үстінен бояп тастаған. Суретші мұны пейзажға үңіліп қараған кезде сурет кейіпкерлерінің ОЛАР сияқты болып тұратынын ұққанда барып істеген екен. ОЛАР деп кімдерді ауыстырғанымызды француз тілінен шыққан сөзбен айтыңыз.''',
    answer: 'браконьерлер',
    level: 'hard',
  ),
  Question(
    question:
        '''Өзінің бір фильмі бойынша жұмыс істеп жүргенде, Луис Бунюэль көктіреген биік ғимаратта тұрып, ешкіммен кездеспей жүрді десе де болады. Бунюэльдің қарындасы ағасын ОНЫМЕН салыстырады. ОЛАРДЫҢ ішінен IV ғасырдың соңында дүниеге келген ең танымалын атаңыз.''',
    answer: 'Симеон',
    level: 'hard',
  ),
  Question(
    question:
        '''«Мәллори» деген есім ағылшынның «malice» сөзімен ұқсас дыбысталады. Кейбір жағдайларда сол Мәллори ОСЫ екеуіне қарсы әрекет етеді. ОСЫ екеуінің атын атаңыз.''',
    answer: 'Алиса, Боб',
    level: 'hard',
  ),
  Question(
    question:
        '''Дороти Ли Сэйерстің романындағы ОНЫҢ фамилиясы – Гоутубед. ОЛАР — классикалық шығарманың кейіпкерлері. ОЛАРДЫ бір сөзбен атаңыз.''',
    answer: 'қабіршілер',
    level: 'hard',
  ),
];
